3成半港主流媒體「染紅」 自我審查嚴重成政府喉舌

傳媒不但被視為是監察政府的第四權，更是普羅大眾了解政府運作、社會事件等資訊的主要途徑。不過，本港的主流傳媒其實經已被「紅色資本」漸漸吞噬，成為大股東，干預編採自主。因而在面對有關中國和特區政府的負面消息時，不是一字不提，就是化身「政府發言人」，導致真正發揮著第四權角色的傳媒已「買少見少」。記協在今年7月適逢香港回歸中國20周年之際，公布2017年年報，並以「一國圍城」為主題，指出本港有9間主流傳媒已被「染紅」，佔總數大約35%。另外亦有逾85%主流傳媒的東主與新聞部主管被政府「吸納」，自我審查的情況日益嚴重。

有線由鄭家純接手 「染紅」主流傳媒增至9間

根據記協的報告，自有線寬頻於今年4月公布賣盤予包銷商永升（亞洲）後，中國控制或中資入股的主流傳媒已增至9間，佔總數26間的35%，除了有線，還包括無綫電視（TVB）、《南華早報》、《大公報》、《文匯報》、《香港商報》、《中國日報香港版》、《成報》，以及鳳凰衛視。

以有線為例，永升（亞洲）的兩大股東為新世界主席鄭家純及遠東發展主席邱達昌，分別持股31.5%和24.5%，兩人均是全國政協委員，而鄭家純更是當中的常務委員。另一電視傳媒TVB，在今年更被揭發是由中國共產黨員、曾任上海市委副秘書長的黎瑞剛，透過保密協議而加以控制，成為「幕後主事人」。

至於紙媒，除了傳統左報、由中共港澳工委直接控制的《大公報》和《文匯報》外，過去甚有公信力的《南華早報》（South China Morning Post），在2015年年末亦正式被中資財團所吞噬。近年大舉投資媒體界的中國阿里巴巴集團，2015年宣布以約20億港元全面收購南華早報集團旗下的媒體資產，正式「收歸國有」。

逾8成半傳媒老闆或新聞部主管已被「吸納」

記協的報告中又指，有超過85%的主流媒體的老闆或新聞部主管，已被政府透過授勳等方式吸納，加入建制陣形。例如在前任特首梁振英任期內的最後一份授勳、太平紳士委任名單中，TVB助理總經理袁志偉、《星島日報》總編輯黎廷瑤、《明報》營運總裁甘煥騰等亦包括在內，入主有線的鄭家純更獲頒大紫荊勳章的最高殊榮，令人不禁質疑「如果接受政府勳章，在報道有關政府的新聞時會否有其他考量」的問題。

自我審查嚴重 廣泛報道內地維權人士「認罪」專訪

在不少主流傳媒「染紅」的情況下，加劇自我審查問題，受中資控制的傳媒已開始參與強迫維權人士「自證其罪」。對於多名內地維權律師在2015年「709大抓捕」中被控以「顛覆國家政權」等罪名，香港的《南華早報》就曾報道被捕內地維權律師李和平其助理趙威的專訪，稱自己「我做錯了要悔改」和後悔參與維權工作；鳳凰衛視、《星島日報》於去年亦在天津得以訪問獲准保釋的維權律師王宇，刊出她批評有外國組織介入內地的維權事件，對自己在法院的過激行為及發表不當言論感「慚愧和懺悔」，並對過去獲頒國際人權獎表示「不承認、不認可、不接受」的言論。

此外，在去年立法會選舉前夕，時事評論員練乙錚在《信報》的專欄卻被叫停；以及中國國家主席習近平訪港期間，TVB突然抽起香港電台諷刺時弊、當日播出內容涉揶揄習近平的時事節目《頭條新聞》，均反映不少主流傳媒寧願自我審查，抽起內容「敏感」的報道，只求不觸動北京當局的神經。

「紅色資本」在香港的影響早已不只在投地、收購物業及港資公司的層面，原本應監督政府表現的傳媒卻反過來逐漸成為政府「喉舌」。主流傳媒公信力受損，新聞專業因中資入主而備受影響，寒蟬效應加劇自我審查情況，各傳媒的報道趨向單一，反對政府的聲音卻被箝制。明天的「買起香港」系列，我們將集中討論某些港媒被中資收購的具體情況，例如TVB和《南華早報》。

記協計乜野？ 計數目？

計市佔率會唔會係英文媒體99%, 漢語媒體70%？